\chapter{Lógica Proposicional}

\section{Questões de Lógica Proposicional}

\begin{questao}{Questão 1}

Qual das seguintes declarações abaixo \underline{\textbf{não}} é uma proposição?

\begin{alternativas}
    \item A UFJ é uma universidade.
    \item Bolsonaro é o presidente do Brasil.
    \item Qual horário o ônibus passará hoje?
    \item Lula é o presidente do Brasil.
\end{alternativas}

\end{questao}

\begin{enumerate}

\item Qual das seguintes declarações abaixo \underline{\textbf{não}} é uma proposição?
\begin{enumerate}
    \item A UFJ é uma universidade.
    \item Bolsonaro é o presidente do Brasil.
    \item Qual horário o ônibus passará hoje?
    \item Lula é o presidente do Brasil.
\end{enumerate}

\item ``Ou você joga bola, ou você fica comigo! Não pode ser os dois''.  
Qual o princípio da Lógica que melhor se encaixa no espírito desta declaração?
\begin{enumerate}
    \item Princípio do Terceiro Excluído
    \item Princípio da Casa de Pombos
    \item Princípio da Não-Contradição
    \item Princípio da Não Interferência
\end{enumerate}

\item Qual das seguintes declarações abaixo \underline{\textbf{não}} é uma proposição composta?
\begin{enumerate}
    \item A UFJ é uma universidade e uma instituição.
    \item Lula é o presidente do Brasil até o final do mandato.
    \item Se a leitura do material é feita, então a aula fica mais legal.
    \item Bolsonaro é o presidente do Brasil ou ele é um presidiário.
\end{enumerate}

\item As proposições moleculares são formadas por:
\begin{enumerate}
    \item valores lógicos e conectivos
    \item proposições simples e valores lógicos
    \item proposições simples e conectivos
    \item letras proposicionais e fórmulas
\end{enumerate}

\item Quantos valores lógicos diferentes possíveis uma proposição composta formada por 4 proposições simples pode ter?
\begin{enumerate}
    \item 2
    \item 8
    \item 16
    \item 32
\end{enumerate}

\item Se $V(p) = F$ e $p$: ``O boné é mais caro do que o chapéu'', então é \underline{\textbf{impossível}} afirmar que:
\begin{enumerate}
    \item o boné custa o mesmo valor do chapéu.
    \item o boné custa R\$ 35,00 e o chapéu custa R\$ 40,00.
    \item o boné custa metade do preço do chapéu.
    \item o boné custa R\$ 15,00 e o chapéu custa R\$ 10,00.
\end{enumerate}

\end{enumerate}